改善名人 媒體訊息氾濫 fb親友帖文優先 朱克伯格：鞏固現實社交圈子

改善名人 媒體訊息氾濫
fb親友帖文優先
朱克伯格：鞏固現實社交圈子

要聞

facebook宣佈改革動態消息排序法，傳媒等資訊（右圖）會被置後，用戶親友帖文將優先顯示。

全球最大社交網站facebook宣佈改革「動態消息」（News Feed）排序方法，將親友帖文等鼓勵「有意義」社交互動的內容置前，傳媒、商業機構等發佈的非廣告資訊殿後。fb稱不希望用戶單純被動地接收資訊，新政策料數周內在全球fb實施。

此消息由fb行政總裁朱克伯格（Mark Zuckerberg）前日發帖宣佈，朱克伯格指動態消息長久以來根據「讚好」和留言數目衡量帖文顯示次序的演算法將被取代，今後用戶親友的個人帖文，將呈現於商業機構、品牌、傳媒、名人等發佈的公開內容之前，但能鼓勵社群互動的公開內容亦會優先顯示，例如留言數量較一般帖文多的直播片段。

廣告內容不受影響

朱克伯格指出，公開內容氾濫，把能夠連繫用戶與身邊人的帖文擠出動態消息，部份新聞雖可帶動重要議題討論，但出現得太頻密會令用戶體驗流於被動，變成以觀看片段、閱讀新聞、接收專頁資訊為主。他又引述研究指人們以社交網絡連繫自己關心的人，將有利個人幸福，認為fb有責任在帶來快樂以外考慮大眾福祉，因此將目標由助用戶找出最相關內容，改為鞏固用戶在現實世界的社交圈子。

fb動態消息產品經理赫格曼（John Hegeman）承認，新措施會令用戶減少使用fb，但因用戶時間用得「更有價值」，長遠有利fb經營。他又指，廣告內容不受新演算法影響，換言之專頁有向fb付費的贊助帖文，將繼續按大數據資料顯示在相關用戶的動態消息上。

社交網絡根據用戶使用習慣，篩選出他們感興趣、認同的內容顯示，常被指助長「圍爐取暖」風氣，更導致社交網絡成癮。擁有逾20億常規用戶的fb，去年被指成假新聞溫床，淪為俄羅斯干預美國前年大選的工具。朱克伯格早前公佈的年度新挑戰，亦誓言親自督師改善fb，遏止仇恨言論及抵抗國家干預，而改變動態消息排序正是挑戰的首步。
然而，有專家質疑新演算法對遏止流言的成效，因動態消息不是fb接收資訊的唯一途徑，fb亦未明言會將引發哪種討論的帖文置前，最終的熱門話題可能只是由專頁延伸出來，未必可以改變討論的性質。

美聯社/路透社/英國廣播公司

相關新聞
網媒勢受衝擊 密謀轉平台
要聞 15小時前

假新聞充斥 美漢「查案」被捕
要聞 15小時前

LM

點定義親友 ?